% 本原稿用の条件マクロ
%章ごとにコンパイルできるようにするための設定．
%このマクロが定義されていない場合，チャプタ内は個別のTEXソースとして扱われる．
\expandafter\ifx\csname MasterFile\endcsname\relax
\documentclass[a4j,twoside,12pt]{thesis} % 修論・卒論など (ページが右端にでる)   

\usepackage{mysettings}
\usepackage{url}
\usepackage{bm}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage{multirow}
\usepackage[subrefformat=parens]{subcaption}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{diagbox} 

\newcommand{\bhline}[1]{\noalign{\hrule height #1}}  
\newcommand{\bvline}[1]{\vrule width #1}  
\newcolumntype{Y}{&gt;{\centering\arraybackslash}X} %中央揃え

\captionsetup{labelsep = quad}
\captionsetup{subrefformat = parens}
\captionsetup{compatibility=false}
\begin{document}

\addtocounter{chapter}{+3}

\setlength{\baselineskip}{1.95zw}
\setlength{\textheight}{30\baselineskip}
\mainmatter

\fi
% これより上は削除しちゃダメ
% 本原稿用の条件マクロここまで
\renewcommand\thefootnote{\arabic{footnote})}


\chapter{実験}\label{exper}
% ここに本文
\section{実験環境}
実験環境は以下のとおりである.
\subsection*{ハードウェア}
\begin{itemize}
  \item CPU: AMD Ryzen9 5900X(12コア24スレッド)
  \item メモリ: 32GB
  \item GPU: RTX 3090
  \item GPU メモリ: 24GB
\end{itemize}
\subsection*{ソフトウェア}
\begin{itemize}
  \item OS: Ubuntu 20.04
  \item CUDA: 11.2
  \item cuDNN: 8.1
  \item PyTorch: 1.10.1
\end{itemize}

\section{データセット}
実験には Sentences Involving Compositional Knowledge (SICK) データセットと Semantic Textual Similarity benchmark (STS-b) データセットを用いた.
それぞれのデータセットには文のペアとその類似度が 0-5 の範囲で含まれている.それぞれのデータセットの詳細は以下の表\ref{table:dataset}の通りである.
\begin{table}
  \caption{データセットの詳細}
  \label{table:dataset}
  \centering
  \begin{tabular}{l|rrrr}
    \bhline{1pt}
          & \multicolumn{1}{c}{train} & \multicolumn{1}{c}{test} & \multicolumn{1}{c}{validation} & \multicolumn{1}{c}{total} \\
    \hline
    SICK  & 4,439                     & 4,906                    & 495                            & 9,840                     \\
    STS-b & 5,749                     & 1,379                    & 1,500                          & 8,628                     \\
    \bhline{1pt}
  \end{tabular}
\end{table}

\section{グラフの作成}
この節では, グラフの作成について述べる.

\subsection{ノード生成}
各ノードはそれぞれの単語とし, ノードを生成した.
各ノードの特徴量は,対応する単語のレンマをもとに, 事前学習済み fastText\cite{bojanowski2017enriching} モデルから得られるものとした.
ここで, 事前学習済みモデルには Common Crawl データセットでの事前学習済みモデルを利用した.
本研究では, 未知語に対応するために Word2Vec ではなく fastText を利用した.

\subsection{エッジ生成}
エッジの生成方法では,2 種類の方法について以下のように実験を行った.
\subsubsection{依存関係に基づくエッジ生成}
依存関係に基づくエッジ生成には, Stanza\cite{qi2020stanza} ライブラリを利用した Universal Dependencies に基づく係り受け解析を用いた.
係り受け解析の結果から, 単語間に依存関係が存在した場合に双方向エッジを作成した.

\subsubsection{依存関係と隣接関係に基づくエッジ生成}
依存関係と隣接関係に基づくエッジ生成には, 依存関係に基づくエッジに加えて, 単語間に隣接関係があれば双方向エッジを作成した.

\section{ハイパーパラメータ}
この節ではモデルのハイパーパラメータについて説明する.
GCN \cite{kipf2017semi} ( GraphSAGE \cite{hamilton2017inductive} ) の層数は 3 層とし, GCN の第 1 層, 第 2 層, 第 3 層の出力次元はそれぞれ 128, 64, 32 とした. また, NTN 層では $K=16$ とした.

\section{評価指標}
モデルの性能評価にはピアソンの相関係数を用いた.
\section{ベースライン}
ベースラインには以下の３つを用いた.
1 つ目が Elvys らによる, 長さ 5 の局所的文脈を考慮した Siamese LSTM,
2 つ目が TextSimGNN\cite{zhou2020sentence}でもベースラインとして用いられている,畳み込み層, Max プーリング層, Flatten 層からなるモデル (SemEval-CNN) ,
3 つ目が TextSIMGNN のグラフ構築法 2a (STGCM2a) , 4 つ目が TextSIMGNN のグラフ構築法 3 (STGCM3) である.

\section{実験結果}
実験結果を表\ref{table:result}, ベースラインの実験結果を表\ref{table:baseline}に示す.
\begin{table}
  \caption{実験結果}
  \label{table:result}
  \begin{center}
  \scalebox{0.85}{
  \begin{tabular}{p{35mm}||r|r|r|r}
    \hline
          & \multicolumn{2}{c|}{SICK}  & \multicolumn{2}{c}{STS-b} \\
          \cline{2-5}
          & \multicolumn{1}{c|}{UD} & \multicolumn{1}{c|}{UD-adjacent} & \multicolumn{1}{c|}{UD} & \multicolumn{1}{c}{UD-adjacent} \\
    \hline \hline
    GCN-Att-NTN (SimGNN)  & $\mathbf{0.848 ± 0.014}$                   & $\mathbf{0.829 ± 0.019}$                & $\mathbf{0.419 ± 0.052}$                           & $\mathbf{0.406 ± 0.04}$                     \\
    SAGE-Att-NTN & $0.830 \pm 0.020$                     & $0.829 \pm 0.019$                  & $0.389 \pm 0.042$                  & $0.387 \pm 0.054$                    \\
    GCN-SAG-NTN  & $0.767 ± 0.022$                    & $0.732 ± 0.037$                    & $0.312 ± 0.167$                           & $0.351 ± 0.195$                     \\
    SAGE-SAG-NTN & $0.700 \pm 0.041$                    & $0.723 \pm 0.047$                 & $0.219 \pm 0.144$                       &  $0.270 \pm 0.146$      \\
    GCN-Att-cos &                      &                     &                           &                      \\
    SAGE-Att-cos &                      &                    &                           &                \\
    GCN-SAG-cos &                      &                     &                           &                      \\
    SAGE-SAG-cos &                      &                    &                           &                      \\
    \hline
  \end{tabular}
  }
  \end{center}
\end{table}

\begin{table}
  \caption{実験結果}
  \label{table:baseline}
  \begin{center}
  \begin{tabular}{p{35mm}||r|r}
    \hline
          & \multicolumn{1}{c|}{SICK} & \multicolumn{1}{c}{STS-b} \\
    \hline
    Elvys's Siamese LSTM &      $0.855$   &                            \\
    SemEval-CNN &     $0.855 \pm 0.015$   &       $0.776 \pm 0.015$     \\
    TextSimGNN (STGCM2a) &  $0.754 \pm 0.010$     & $0.352 \pm 0.010 $        \\
    TextSIMGNN (STGCM3) &   $0.428 \pm 0.010$ &   $0.786 \pm 0.010 $   \\
    \hline
  \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
% 本原稿用の条件マクロ
% これ以降は削除しちゃダメ
\expandafter\ifx\csname MasterFile\endcsname\relax
\def\MasterFile{本原稿です}

% 参考文献
% \include{reference}

\bibliographystyle{sieicej}
\bibliography{thesisB}

\end{document}
\fi
% 本原稿用の条件マクロここまで
