% 本原稿用の条件マクロ章ごとにコンパイルできるようにするための設定．このマクロが定義されていない場合，チャプター内は個別のTEXソースとして扱われる．
\expandafter\ifx\csname MasterFile\endcsname\relax
\documentclass[a4j,12pt]{thesis} % 修論・卒論など (ページが右端にでる)
\usepackage{mysettings}
%\usepackage{mediabb}
\usepackage{url}
%以下2行captionファイルがないため削除
%\usepackage[subrefformat=parens]{subcaption}
%\captionsetup{labelsep = quad}
%\captionsetup{subrefformat = parens}
%\captionsetup{compatibility=false}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\begin{document}
\newcommand{\ctext}[1]{\raise0.2ex\hbox{\textcircled{\scriptsize{#1}}}}
\setlength{\baselineskip}{1.95zw}
\setlength{\textheight}{30\baselineskip}
\mainmatter

\fi
% これより上は削除しちゃダメ
% 本原稿用の条件マクロここまで
\renewcommand\thefootnote{\arabic{footnote}}



\chapter{はじめに}\label{intro}
文の類似度を求めることは, 翻訳の性能評価のほか, 迷惑メールやスミッシングの検出などに有用である．
文の類似度を求める手法としては, 編集距離や共通する単語数, さらには構文情報を用いた手法などが利用されてきたが, いずれも表層的な類似度を計算するだけで, 意味的な類似度を考慮していない．
そこで, 文の意味的な類似度を評価する STS タスクが提案されている.
STS タスクでは, 文``Kids in red shirts are playing in the leaves''と文``Children in red shirts are playing in the leaves''は意味的類似度が高く, 文``A woman is riding a horse''と文``A man is opening a small package that contains headphones''は意味的類似度が低いと評価する.
\par ニューラルネットワークの発展に伴い, STS タスクでは LSTM や RNN などの自然言語処理モデルを用いた手法が提案された．
LSTM を用いた手法では, Elvys ら \cite{elvys2018predicting} が Sentences Involving Compositional Knowledge (SICK) \cite{beltagy:arxiv15} データセットでピアソンの相関係数 0.8549 という結果を示している.
LSTM や RNN は文の意味情報だけを利用し, 文の依存関係のような構文情報を利用していない.
意味情報に加えて構文情報も扱うことにより, 文を表す特徴量を増やすことが期待できる．構文情報はグラフで表現できる.
\par そこで, 構文情報からのアプローチとして, グラフ構造と, それを処理するためのグラフニューラルネットワーク (GNN) の利用を検討した.
代表的な GNN として, Graph Convolutional Network (GCN) \cite{kipf2017semi} や Graph Attention Network (GAT) \cite{velickovic2018graph}, GraphSAGE \cite{hamilton2017inductive} といった手法がある. これらの手法を用いたタスクとしてはノード分類やリンク予測,グラフ分類などが挙げられる. また, グラフ編集距離を近似的に求める SimGNN や, GCN を用いたグラフプーリング手法である Self-Attention Graph Pooling (SAGPool) も提案されている.現実世界では,
Apple 社ではスマートアシスタントのトリガーフレーズ検出性能向上\cite{pranay2020lattice}や, Amazon 社での AutoKnow\cite{xin2020autoknow}を用いた製品カテゴリの識別, Uber 社の UberEats でのレコメンドシステム\cite{jain2019food}\cite{bose2019meta}など,様々な場面で GNN が用いられている.
\par 本研究の目的は, STS タスクにおいて, グラフ構造を用いたアプローチの有効性を明らかにすることである.
文中の単語間の依存関係や隣接関係を元に文をグラフ化し利用することで,文を表す特徴量を増やすことを試みた.
グラフ構造を利用するにあたって,学習には GNN を用いた.

\par 本論文の構成を示す. 第\ref{rel}章で本研究の関連研究について述べる. 第\ref{meth}章で文からのグラフ構築や, 文間の類似度計算などの提案手法について述べる. 第\ref{exper}章で実験, 第\ref{dis}章で実験結果に対する考察について述べる. 第\ref{conc}章で,本論文を通して得られた知見や今後の展望についてのまとめを述べる.
% 本原稿用の条件マクロ
\expandafter\ifx\csname MasterFile\endcsname\relax
\def\MasterFile{本原稿です}

% 参考文献
% \include{reference}
% \bibliographystyle{plain}
\bibliographystyle{junsrt}
% \bibliographystyle{junsrt}
\bibliography{thesisB}

\end{document}
\fi
% これ以降は削除しちゃダメ
% 本原稿用の条件マクロここまで
